<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Russie on Info Ops France</title>
    <link>https://infoops.fr/tags/russie/</link>
    <description>Recent content in Russie on Info Ops France</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Mon, 14 Feb 2022 15:17:30 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://infoops.fr/tags/russie/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>La France dans les médias russes - 7-13 février 2022</title>
      <link>https://infoops.fr/posts/la-france-dans-les-medias-russes-7-13-fev-2022/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Feb 2022 15:17:30 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://infoops.fr/posts/la-france-dans-les-medias-russes-7-13-fev-2022/</guid>
      <description>La deuxième semaine de février, la couverture de la France par les médias russes a été majoritairement caractérisée par l’augmentation de la pression autour de la crise russo-ukrainienne.
Les médias russes analysés se sont focalisés sur la visite du président de la République à Moscou et à Kiev, la position des candidats à la présidentielle à l’égard de la Russie et, par conséquent, l’adhésion de l’Ukraine à l’OTAN. La fin de la semaine a été couverte surtout dans le contexte des échanges téléphoniques entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine, ainsi que les manifestations du « convoi de la liberté ».</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La France dans les médias russes - 31 janvier-06 février 2022</title>
      <link>https://infoops.fr/posts/la-france-dans-les-medias-russes-31-jan-06-fev-2022/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Feb 2022 09:40:30 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://infoops.fr/posts/la-france-dans-les-medias-russes-31-jan-06-fev-2022/</guid>
      <description>L&amp;rsquo;analyse des médias russes pour la semaine dernière (31 janvier - 6 février 2022) a permis de discerner les sujets majeurs touchant la France, notamment relevant du volet diplomatique, surtout dans le contexte du conflit russo-ukrainien, du contexte électoral français ainsi que des affaires en Afrique francophone.
Plusieurs sources russes ont été suivies quotidiennement et analysées, avec Ria Novosti, TASS, l&amp;rsquo;Agence fédérale de presse (FAN) générant le plus de contenu évoquant la France.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La France dans les médias russes - 24-30 janvier 2022</title>
      <link>https://infoops.fr/posts/la-france-dans-les-medias-russes-24-30-jan-2022/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Jan 2022 22:14:30 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://infoops.fr/posts/la-france-dans-les-medias-russes-24-30-jan-2022/</guid>
      <description>La semaine du 24 au 30 janvier 2022 dans les médias russes a été marquée par deux événements majeurs, notamment les pourparlers au niveau des conseillers des chefs d’État et de gouvernement du format Normandie sur le fond de l’escalade des tensions entre la Russie et l&amp;rsquo;Ukraine. Alors que le deuxième sujet important concernait la France en Afrique.
Au cours de la semaine, nous avons analysé un nombre significatif de médias importants du pays, en particulier Ria Novosti, RT Russian, TASS, Regnum, Radio Sputnik, l&amp;rsquo;Agence fédérale de presse (FAN), Lenta.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
