<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>OTAN on Info Ops France</title>
    <link>https://infoops.fr/tags/otan/</link>
    <description>Recent content in OTAN on Info Ops France</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Mon, 21 Feb 2022 15:23:30 +0100</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://infoops.fr/tags/otan/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>La France dans les médias russes - 14-20 février 2022</title>
      <link>https://infoops.fr/posts/la-france-dans-les-medias-russes-14-20-fev-2022/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Feb 2022 15:23:30 +0100</pubDate>
      <guid>https://infoops.fr/posts/la-france-dans-les-medias-russes-14-20-fev-2022/</guid>
      <description>Dans le contexte de la couverture de la France par les médias russes, la semaine dernière a tourné autour de la crise russo-ukrainienne ainsi que des efforts, notamment de la France, afin de la désamorcer.
Les médias russes suivants sont tombés dans notre collimateur : TASS, Ria Novosti, l’Agence fédérale de presse (FAN), Regnum, RT, ainsi que quelques autres. Vu le nombre d’échanges téléphoniques entre le président de la République et son homologue russe, il y a eu plusieurs occasions d’exploiter ce sujet, ainsi que d’y mélanger la politique intérieure française dans le cadre des élections présidentielles qui approchent.</description>
    </item>
    <item>
      <title>La France dans les médias russes - 7-13 février 2022</title>
      <link>https://infoops.fr/posts/la-france-dans-les-medias-russes-7-13-fev-2022/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Feb 2022 15:17:30 +0100</pubDate>
      <guid>https://infoops.fr/posts/la-france-dans-les-medias-russes-7-13-fev-2022/</guid>
      <description>La deuxième semaine de février, la couverture de la France par les médias russes a été majoritairement caractérisée par l’augmentation de la pression autour de la crise russo-ukrainienne.
Les médias russes analysés se sont focalisés sur la visite du président de la République à Moscou et à Kiev, la position des candidats à la présidentielle à l’égard de la Russie et, par conséquent, l’adhésion de l’Ukraine à l’OTAN. La fin de la semaine a été couverte surtout dans le contexte des échanges téléphoniques entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine, ainsi que les manifestations du « convoi de la liberté ».</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
